

## Минимальный пример сборки и запуска своего docker образа

Пример создания образа, который при развертывании контейнера печатает на экран фразу `Hello world!`

Чтобы вывести на экран фразу нужна операционная система и команда `echo "Hello world"`
Значит нам надо взять маленькую ОС (например `alpine`), сделать из нее образ, и указать какая команда будет выполняться при развертывании образа в контейнер  
Для сборки своего образа необходимо создать файл `Dockerfile`, 
в котором будет описано из чего будет состоять образ, и что будет происходить при развертывании контейнера из нашего образа

1. Убедиться что докер установлен и запущен, пример команды для WSL Ubuntu в Windows  
```
sudo service docker status
```

Если выдает ` * Docker is not running` то запуск сервиса командой  
```
sudo service docker start
```
Если не помогает то сделать действия после шага 10 по иснтрукции (актуально для WSL Ubuntu 22.04)
https://tjisblogging.blogspot.com/2022/05/install-docker-on-windows-11-with-wsl.html

2. Создание директории `/docker_hello_world`  
```
mkdir docker_hello_word
```

3. Переход в директорию `/docker_hello_world`  
```
cd docker_hello_world
```

4. Создание файла `Dockerfile` - это инструкция по сборке образа  
```
touch Dockerfile
```

5. Редактирование `Dockerfile`  
```
FROM alpine
CMD ["echo", "Hello world!"]
```

Описание команд файла `Dockerfile`:  
`FROM alpine` - Указываем что в качестве ОС будет использован `alpine`  
`CMD ["echo", "Hello world!"]` - задаем команду, которая будет выполняться в терминале `alpine` при развертывании образа в контейнер

6. Сборка образа. Через флаг `-t` задаем имя будущему образу чтобы было удобно к нему обращаться  
Точка в конце означает что файл инструкции по сборке образа `Dockerfile` находится в текущей директории  
```
docker build -t docker-hello-world .
```

7. Развертывание контейнера из образа  
```
docker run docker-hello-world
```

Контейнер развернется, выполнится команда `echo "Hello world"` и на экран выведется сообщение `Hello world!`  
После этого контейнер завершит свою работу

----
**Список распростаненных команд:**

 - Проверить список всех контейнеров (запущеных и остановленых)  
```
docker ps -a
```

 - Войти в терминал контейнера при запуске и посмотреть что там  
```
docker run -it docker-hello-world sh
```
Флаг `-it` означает развернуть контейнер в интерктивном режиме с возможностью вводить туда команды с терминала  
Команда `sh` на конце перезапишет команду `CMD` из `Dockerfile`, которая должна была запуститься при обычном запуске контейнера  
В итоге командой `sh` запустится терминал контейнера и можно будет делать что угодно внутри контейнера  
В зависимости от ОС вместо `sh` может быть использованы команда `bash`, или эквивалентные `/bin/bash`, `bin/sh`  
Если нужно чтобы команда в конце строки не перезаписывала команду `CMD` то вместо `CMD` нужно использовать `ENTRYPOINT`  

 - Удалить ненужный контейнер (вместо CONTAINER_ID айдишник контейнера из команды `docker ps -a`)
```
docker rm CONTAINER_ID
```

 - Запуск контейнера с его последующим автоудалением после завершения его работы (флаг `--rm`)  
```
docker run --rm docker-hello-world
```

 - Просмотр всех установленных образов  
```
docker images
```

 - Сохранить образ на диск - после флага `--output` задаем имя файла (вместо `--output ` можно писать `-o`)  
```
docker save --output docker-hello-world.tar docker-hello-world
```

 - Развернуть сохраненный образ с диска (вместо `--input` можно писать `-i`)  
```
docker load --input docker-hello-world.tar
```

 - Удалить образ (IMAGE_ID это айдишник образа из команды `docker images`)  
```
docker rmi IMAGE_ID
```


# Пример сборки образа с программой на python для загрузки видео с YouTube

Программа на `Python` которая при запуске ожидает от пользователя ссылку на видео YouTube, 
и при нажатии Enter загружает видео в директорию `/videos`

**Написание программы**

Создадим пустую директорию `/videos` и два файла - `main.py` и `requrements.txt`  
В файле `main.py` описан код работы программы на `Python`  
В файле `requrements.txt` указываются используемые в программе библиотеки  
В данном примере это библиоткека [`pytube`](https://github.com/pytube/pytube)  
Поэтому в файле `requrements.txt` будет всего одна строчка с названием библиотеки  
Содержимое файла `requrements.txt`  
```
pytube
```
Эта библиотеку необходимо будет установить при сборке образа

Содержимое файла `main.py`  
```
# из библиотеки pytube импортируем специальный класс YouTube для работы с видео
from pytube import YouTube


# запускаем бесконечный цикл программы
while True:

    # ожидание ввода с клавиатуры
    youtube_url = input('Введите URL адрес на видео YouTube. Для выхода из программы введите 0\n')

    # если пользователь ввел 0 то завершаем бесконечный цикл с помощью оператора break
    if youtube_url == '0':
        print('Завершение работы')
        break

    # создание объекта для работы с видео
    youtube_video = YouTube(youtube_url)

    # загрузить видео в формате mp4 с наилучшим качеством
    print(f'Загрузка видео: {youtube_video.title}')
    youtube_video.streams.filter(progressive=True, file_extension='mp4').first().download(output_path='videos')

    # после загрузки видео бесконечный цикл продолжит работу со строчки ввода с клавиатуры
    print('Видео успешно загружено\n')
```

Программа запускается командой  
```
python main.py
```

**Подготовка к сборке образа, создание `Dockerfile`**

Содержимое файла `Dockerfile`  
```
FROM python:alpine
WORKDIR /app
COPY . .
RUN pip install --upgrade pip
RUN pip install --no-cache-dir -r requirements.txt
CMD ["python", "main.py"]
```

---
Описание команд файла `Dockerfile`

Для того чтобы запустить нашу программу в изолированном контейнере нам нужно собрать образ, 
в котором будет установлена ОС с `Python` (например `python:alpine`)  
Для этого в `Dockerfile` укажем `FROM python:alpine`  
Эта команда установит основную ОС на которой будет работать контейнер, и представлять из себя `Linux` с установленным `Python`

Далее чтобы файлы программы и директория для сохранения видео не перемешались с файлами и директориями ОС контейнера, 
создадим отдельную директорию `/app` и сделаем ее рабочей одной командой - `WORKDIR /app`  
Это необязательный шаг, если этого не сделать то рабочей директорией будет корневой каталог системы `\`

Далее нужно скопировать все файлы нашей программы в образ с помощью команды `COPY . .`  
Первая точка означает текущую директорию - откуда мы юудем запускать команду для сборки `docker build`  
Вторая точка означает рабочую директорию внутри образа которую мы установили на предыдущем шаге `/app`  

Следующий шаг - установка зависимостей командами  
```
RUN pip install --upgrade pip
RUN pip install --no-cache-dir -r requirements.txt
```
Первая команда - обновление менеджера пакетов `pip`, через который мы и устанавливаем библиотеки на `Python`  
Это необязательный шаг, но бывает что `pip` не обновлен до последней версии  
Вторая команда - установка библиотек для python (зависимостей) из файла `requirements.txt`  
Флаг `-r` означает чтомы будем устанавливать библиотеки из текстового файла, а не просто вводить их названия  
Флаг `-no-cache-dir` означает не сохранять ненужный временный кеш   

Последний шаг - указание команды, которая будет запускаться при запуске контейнера 
`CMD ["python", "main.py"]` означает запустить файл программы `main.py` через `python` в терминале ОС контейнера   


**Сборка образа и запуск контейнера**

Команда для сборки образа  
```
docker build -t youtube_downloader:v1 .
```

Здесь `youtube_downloader:v1` - это название будущего образа, на конце после двоеточия для удобства пишется версия

Запуск контейнера из образа  
```
docker run --rm -it -v $(pwd)/videos:/app/videos youtube_downloader:v1
```

Флаг `--rm` означает удалить контейнер после завершения его работы  
Флаг `-it` означает запустить контейнер в интерктивном режиме с терминалом, чтобы можно было вводить ссылки на видео  
Флаг `-v` означает использовать `volumes` - чтобы и ОС контейнера и ОС из которой мы его запускаем 
могли использовать одно и тоже пространство на диске
`$(pwd)/videos:/app/videos` - связать директорию `/videos` у ОС из которой мы запускаем контейнер с 
директорией внутри контейнера `/videos`, в которую наша программа будет скачивать видео с YouTube  

